

C.3.3 Fluctuations des distributions de rapidité

On a vu que

$$2\pi \rho_s(\theta) = 1_{[\nu]}^{\text{dr}}(\theta) = \int d\lambda \left(\delta(\theta - \lambda) + \nu(\theta) C(\theta, \lambda) \right), \quad (\text{C.18})$$

d'où

$$2\pi \delta\rho_s(\theta) = \int d\lambda C(\theta, \lambda) \rho_s(\lambda) \delta\nu(\lambda). \quad (\text{C.19})$$

Ainsi,

$$\delta\rho(\theta) = \rho_s(\theta) \delta\nu(\theta) + \nu(\theta) \delta\rho_s(\theta) \quad (\text{C.20})$$

$$= \int d\lambda \delta(\theta - \lambda) \rho_s(\lambda) \delta\nu(\lambda) + \int d\lambda \nu(\theta) C(\theta, \lambda) \rho_s(\lambda) \delta\nu(\lambda), \quad (\text{C.21})$$

$$= \int d\lambda \left(\delta(\theta - \lambda) + \nu(\theta) C(\theta, \lambda) \right) \rho_s(\lambda) \delta\nu(\lambda). \quad (\text{C.22})$$

En réinjectant (C.11) et (C.22) dans la définition

$$\langle \delta\rho(\theta') \delta\rho(\theta) \rangle_w = - \left[L \frac{\delta^2(\mathcal{S}_{YY} - \mathcal{W})}{\delta\rho \delta\rho} \right]^{-1}(\theta, \theta'), \quad (\text{C.23})$$

on obtient finalement

$$\langle \delta\rho(\theta') \delta\rho(\theta) \rangle_w = -\frac{1}{L} \int d\lambda \frac{\left(\delta(\theta - \lambda) + \nu(\theta) C(\theta, \lambda) \right) \left(\delta(\theta' - \lambda) + \nu(\theta') C(\theta', \lambda) \right)}{s''(\nu(\lambda))} \rho_s(\lambda) \quad (\text{C.24})$$

$$= \frac{1}{L} \mathcal{D}^{-1}(\theta, \theta') + \frac{1}{L} \mathcal{B}(\theta, \theta'), \quad (\text{C.25})$$

où

$$\mathcal{D}^{-1}(\theta, \theta') = (\rho_s(\theta) \nu(\theta) (1 - \nu(\theta))) \delta(\theta - \theta'), \quad (\text{C.26})$$

$$\mathcal{B}(\theta, \theta') = \left[\nu(\theta') \rho_s(\theta) \nu(\theta) (1 - \nu(\theta)) + \nu(\theta) \rho_s(\theta') \nu(\theta') (1 - \nu(\theta')) \right] C(\theta, \theta') \quad (\text{C.27})$$

$$+ \nu(\theta) \nu(\theta') \int d\lambda \rho_s(\lambda) \nu(\lambda) (1 - \nu(\lambda)) C(\theta, \lambda) C(\theta', \lambda). \quad (\text{C.28})$$

Cette expression coïncide numériquement avec le résultat obtenu en (4.59).

Annexe D

Propriétés des facteurs d'homothétie

D.1 Loi de puissance des facteurs homothétiques

Théorème D.1.1 (Loi de puissance). *Si le facteur $f(\lambda)$ est bien défini indépendamment de $n > 0$ (ce qui est le cas pour les solutions homothétiques), alors f est une loi de puissance.*

Démonstration. Posons $g(n) = \mu'(n) > 0$ ou < 0 (i.e. μ strictement monotone). La définition de f équivaut à l'existence d'une fonction $\chi(\lambda) = 1/f(\lambda)$ telle que

$$g(\lambda n) = \chi(\lambda) g(n) \quad (\forall \lambda, n > 0).$$

En prenant $n = 1$, on a $\chi(\lambda) = g(\lambda)/g(1)$. Donc, pour tous $a, b > 0$,

$$\chi(ab) = \frac{g(ab)}{g(1)} = \frac{\chi(a) g(b)}{g(1)} = \chi(a) \chi(b),$$

c'est-à-dire que χ est *multiplicative*. Sous une hypothèse physique très faible (continuité, mesurabilité ou simple localement bornée), toute fonction multiplicative sur \mathbb{R}_+^* est de la forme

$$\chi(\lambda) = \lambda^{\alpha-1} \quad \Rightarrow \quad f(\lambda) = \lambda^{1-\alpha}.$$

□

D.2 Équivalence entre $f(\lambda)$ et $\mu(n)$

Théorème D.2.1. *Les expressions*

$$f(\lambda) = \lambda^{1-\alpha} \quad \text{et} \quad \mu(n) \propto n^\alpha$$

sont équivalentes.

Démonstration. 1. Si $\mu(n) = C n^\alpha$ avec $C \neq 0$:

Alors $\mu'(n) = C \alpha n^{\alpha-1}$. Par conséquent,

$$f(\lambda) = \frac{C \alpha n^{\alpha-1}}{C \alpha (\lambda n)^{\alpha-1}} = \lambda^{1-\alpha}.$$

2. Réciproque : si $f(\lambda) = \lambda^{1-\alpha}$ pour tout $\lambda > 0$ et $n > 0$: Posons $g(n) = \mu'(n)$. L'hypothèse s'écrit

$$\frac{g(n)}{g(\lambda n)} = \lambda^{1-\alpha} \quad \Longleftrightarrow \quad g(\lambda n) = \lambda^{\alpha-1} g(n),$$

pour tout $n > 0$ et tout $\lambda > 0$.

Fixons $n_0 > 0$ et définissons $\varphi(\lambda) \equiv g(\lambda n_0)$. La relation ci-dessus donne

$$\varphi(\lambda) = \lambda^{\alpha-1} \varphi(1),$$

donc $\varphi(\lambda) = C_1 \lambda^{\alpha-1}$ avec $C_1 = g(n_0)$. En remplaçant $\lambda = x/n_0$, on obtient pour tout $x > 0$

$$g(x) = C_1 x^{\alpha-1}.$$

Ainsi, $g(n) = \mu'(n) = C n^{\alpha-1}$ avec C constant. En intégrant (si $\alpha \neq 0$), on a

$$\mu(n) \propto n^\alpha.$$

Pour $\alpha = 0$, $\mu'(n) = C n^{-1}$ et $\mu(n) = C \ln n + \text{const.}$

□

Remarque D.2.2. La démonstration utilise la propriété fonctionnelle multiplicative $g(\lambda n) = \lambda^{\alpha-1} g(n)$. Sous une hypothèse faible de continuité (ou dérivabilité) en n , cette équation force la forme de puissance $g(n) \propto n^{\alpha-1}$. Sans régularité, des solutions pathologiques peuvent exister mais ne sont pas physiquement pertinentes dans le contexte thermodynamique.